\section{Выбор оптимальной связи и величины подводимой мощности\label{sec:pow/opt}}

Как было сказано ранее в параграфе~\cref{sec:hyb/scheme}, оптимальная передача мощности ускоряемому
пучку реализуется при критической связи резонатора с подводящей линией в присутствии пучка.
Обеспечение согласования нормально проводящего резонатора не вызывает технических трудностей.
Так, для нормально проводящего резонатора с добротностью \num{2e4} и собственной частотой
\SI{2856}{\MHz} полоса пропускания равна \SI{0.15}{\MHz}.
Для СП резонатора с добротностью \num{d9} и собственной частотой
\SI{325}{\MHz} полоса пропускания равна \SI{0.3}{\Hz}.
Очевидно, что для СП УЗЧ вопрос стабилизации частот источников~СВЧ мощности и
резонаторов имеет принципиальное значение.

Для стабильной работы СП резонатора ширина полосы пропускания выбирается исходя из
значения максимальной возможной расстройки собственной частоты, вызванной микрофонными эффектами,
силой Лоренца и флуктуациями давления жидкого гелия.
При этом резонатор работает в режиме пересвязи.
Зависимость полосы пропускания полуволнового резонатора с параметрами, указанными в
\cref{tab:pow/int/hwr_props}, от величины нагруженной добротности представлена на
\cref{fig:pow/opt/band}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{pow_bandwidth}}{}%
		\input{images/plot/power/bandwidth.tikz}
	}
	\caption{Полоса пропускания резонатора в зависимости от величины
		нагруженной добротности\label{fig:pow/opt/band}}
\end{figure}

% При этом следует иметь учитывать полосу пропускания резонатора, которую можно выразить как
% \begin{equation}
% 	\label{eq:pow/opt/bandwidth}
% 	\Delta f = \frac{1}{2}\frac{f_0}{Q_{\textup{наг}}}.
% \end{equation}

% Смещение резонансной частоты не может быть больше, чем полоса пропускания резонатора, иначе СВЧ
% мощность будет полностью отражаться от устройства.
% На \cref{fig:df} представлена зависимость полосы пропускания резонатора от величины
% нагруженной добротности.
% Данная зависимость будет определять максимальную величину нагруженной добротности, при которой
% возможна эксплуатация резонатора.

Величина расстройки частоты, вызванная влиянием силы Лоренца, составляет для рассматриваемого случая
\SI{40}{\Hz}.
Эта расстройка прогнозируема и может быть полностью скомпенсирована устройством быстрой
подстройки частоты.
Флуктуации давления жидкого гелия в криосистеме парируются системой медленной подстройки частоты.
Расстройка полуволновых СП резонаторов, вызванная микрофонным эффектом, имеет
характерную величину порядка \SI{200}{\Hz} без компенсации и около \SI{50}{\Hz} с
компенсацией~\cite{Cesr, pischalnikov:srf2019-tup085}.
Эти величины взяты за основу расчёта необходимой мощности~СВЧ генератора и связи с резонатором.

Для расчёта использовалось выражение~\cref{eq:eq/cav/detuned} параграфа~\cref{sec:eq/cav}.
Оно реализовано в модуле расчёта СП резонаторов программы \textsc{LinacCalc}.
Интерфейс модуля представлен на \cref{fig:pow/opt/interface}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[width=\linewidth]{linaccalc/cavity}
	}
	\caption{Интерфейс модуля расчёта СВЧ мощности и связи для СП резонаторов программы
		\textsc{LinacCalc}\label{fig:pow/opt/interface}}
\end{figure}

На \cref{fig:pow/opt/Ql} представлены зависимости необходимой подводимой мощности от величины
нагруженной добротности резонатора для различных значений тока пучка и расстройки
частоты.

Величина расстройки резонатора~\SI{50}{\Hz} соответствует ожидаемой величине расстройки при
работающих устройствах подстройки частоты.
В случае некорректной работы этих устройств в период отладки программного обеспечения системы
управления ожидаемая расстройка находится на уровне~\SI{200}{\Hz}.
В \cref{tab:pow/opt/dP} представлена сводка значений необходимой мощности генератора
при различных значениях тока и смещения частоты в случаях наличия и отсутствия системы быстрой
подстройки частоты.

В соответствии с представленной на \cref{fig:pow/opt/band} шириной полосы пропускания
резонатора, максимальная величина нагруженной добротности при расстройке частоты~\SI{50}{\Hz}
составляет~\num{2e6}, при расстройке~\SI{200}{\Hz} "--- \num{5.9e5}.
Значения мощности генератора и связи резонатора при токе пучка~\SI{d-4}{\A} в дальнейшем
использованы при расчёте дополнительного устройства ввода мощности в тестовый криостат.
%
% Данная величина зависит от множества факторов, в т.ч. планировкой рабочего помещения, расположением
% оборудования и т.д.
% В связи с этим, величина расстройки за счёт микрофонного эффекта может быть оценена только путём
% прямых измерений.
% Эти величины соответствуют максимальным допустимым значениям нагруженной добротности \num{5.9e5}
% без компенсации расстроек и \num{2e6} с компенсацией.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{\(I_{\textup{пуч}} = \SI{d-2}{\A}\)\label{fig:plot/power/Ql-0.01}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{power_ql_i0-01}}{}%
			\input{images/plot/power/power_Ql_I0-01.tikz}}
		\hfill
		\subcaptionbox{\(I_{\textup{пуч}} = \SI{d-3}{\A}\)\label{fig:plot/power/Ql-0.001}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{power_ql_i0-001}}{}%
			\input{images/plot/power/power_Ql_I0-001.tikz}}
	} \par
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{\(I_{\textup{пуч}} = \SI{d-4}{\A}\)\label{fig:plot/power/Ql-0.0001}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{power_ql_i0-0001}}{}%
			\input{images/plot/power/power_Ql_I0-0001.tikz}}
	}
	\caption{Зависимость необходимой подводимой мощности от величины
		нагруженной добротности резонатора для различных значений
		тока пучка и расстройки частоты\label{fig:pow/opt/Ql}}
\end{figure}
%
% На \cref{fig:dP} переставлена зависимость коэффициента увеличения требуемой мощности
% генератора в отсутствии устройства быстрой подстройки частоты от тока пучка.
% Коэффициент определяется как отношение необходимых мощностей генератора в отсутствии и при наличии
% устройства быстрой подстройки частоты.
%
\begin{table}[htbp]
	\centerfloat{%
		\begin{threeparttable}
			\caption{Необходимая мощность генератора с и без
				компенсации дестабилизирующих частоту
				эффектов\label{tab:pow/opt/dP}}
			\begin{tabular}{lS[table-parse-only]S[table-parse-only]}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{Параметр}                    & С~компенсацией & Без~компенсации \\ \midrule
				Смещение частоты \(\Delta f\), \si{\Hz}         & 50             & 200             \\
				\midrule
				\multicolumn{3}{c}{\(I_{\textup{пуч}} = \SI{d-2}{\A}\)}                            \\ \midrule
				Нагруженная добротность \(Q_{\textup{наг}}\)    & 4.6e5          & 4e5             \\
				Мощность генератора \(P_{\textup{г}}\), \si{\W} & 1.1e4          & 1.2e4           \\
				\midrule
				\multicolumn{3}{c}{\(I_{\textup{пуч}} = \SI{d-3}{\A}\)}                            \\ \midrule
				Нагруженная добротность \(Q_{\textup{наг}}\)    & 2e6            & 5.9e5           \\
				Мощность генератора \(P_{\textup{г}}\), \si{\W} & 1.5e3          & 3.7e3           \\
				\midrule
				\multicolumn{3}{c}{\(I_{\textup{пуч}} = \SI{d-4}{\A}\)}                            \\ \midrule
				Нагруженная добротность \(Q_{\textup{наг}}\)    & 2e6            & 5.9e5           \\
				Мощность генератора \(P_{\textup{г}}\), \si{\W} & 8.8e2          & 3.2e3           \\
				\bottomrule
			\end{tabular}
		\end{threeparttable}
	}
\end{table}

% Как видно из представленной зависимости, наибольшие значения коэффициента увеличения
% требуемой мощности генератора наблюдаются в области малых токов ускоряемого пучка.

% \begin{figure}[htbp]
%         \centerfloat{%
% 		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{plot/power/dP}
%         }
%         \caption{Зависимость коэффициента увеличения требуемой мощности генератора в отсутствии
% 		устройства быстрой подстройки частоты от тока пучка\label{fig:dP}}
% \end{figure}

На \cref{fig:pow/opt/beta_over_l} изображена зависимость нагруженной добротности
полуволнового резонатора от глубины погружения антенны УВМ\@.
Сплошными и прерывистыми линиями обозначены области движения антенны, которые обеспечивают
оптимальную работу резонатора в номинальном диапазоне рабочих токов с и без компенсацией расстройки
частоты соответственно.
УВМ рассчитывалось таким образом, чтобы диапазон движения антенны перекрывал обе области.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{beta_over_l}}{}%
		\input{images/plot/power/beta_over_l.tikz}
	}
	\legend{Сплошными вертикальными линиями обозначен необходимый диапазон перемещения антенны
		при компенсации расстройки резонатора, пунктирными "--- без компенсации}
	\caption{Зависимость нагруженной добротности от глубины
		погружения антенны УВМ\label{fig:pow/opt/beta_over_l}}
\end{figure}
%
Минимальный размер внешнего диаметра коаксиального кабеля определяется напряжённостью поля в
передающей линии, при которой возникает электрический пробой в режиме СВ, рассчитан при помощи
выражения~\cite{pozar2012microwave}.
%
\begin{equation}\label{eq:pow/opt/coaxD}
	D_{\min} = 16 \left\{
		\frac{450 P_{\textup{СВЧ}}
			\exp{\left( Z_0 \sqrt{\varepsilon} / 60 \right)}^2
		}{
			E_{\textup{пр}}^2 Z_0 \varepsilon
		} \right\}^{1/2}
\end{equation}
%
где \(P_{\textup{СВЧ}}\) "--- проходящая СВЧ мощность;
\(E_{\textup{пр}}\) "--- напряжённость электрического поля, при которой возникает пробой;
\(\varepsilon\) "--- диэлектрическая проницаемость материала заполнения линии;
\(Z_0\) "--- волновое сопротивление передающей линии;
\(D\) "--- диаметр внешнего проводника коаксиального кабеля.
%
Чтобы исключить потери в диэлектриках УВМ обычно имеют вакуумное заполнение передающей линии.

Минимальный диаметр внешнего проводника коаксиальной линии с волновым сопротивлением \SI{50}{\Ohm},
способной выдержать максимальную необходимую СВЧ мощность \SI{12}{\kW}, составляет
\SI{12}{\mm}.
После добавления одного порядка величины запаса по прочности, значение составило \SI{38}{\mm}.
В соответствии с этим значением был выбран размер фланцев внешнего проводника.
Выбор производился среди фланцев, соответствующих стандарту сверхвысоковакуумных соединений
ConFlat~\cite{ISO1609:2020}.
Ближайшим по размеру является фланец размера \texttt{DN35CF-DN40CF} с внутренним диаметром
трубы~\SI{37.5}{\mm}~\cite{KurtLesker}.
Диаметр внутреннего проводника в этом случае составляет~\SI{16.3}{\mm}.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
